% Encoding: UTF-8

@Misc{Costello,
  author = {Costello, Roger L.},
  title  = {Building Web Services the REST Way},
  note   = {http://www.xfront.com/REST-Web-Services.html},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@book{magentabook,
author = {Giaretta, David and DAI Working Group, CCSDS and Panel, CCSDS},
year = {2012},
month = {06},
pages = {},
title = {Reference model for an Open Archival Information System (OAIS)}
}

@Manual{premis20,
	address={6565 Kilgour Place, Dublin, OH 43017-3395, USA},
	title={PREMIS Data Dictionary for Preservation Metadata},
	year={2008},
}

@book{hensel.1990,
  title={Die Informationsgesellschaft: neuere Ans{\"a}tze zur Analyse eines Schlagwortes},
  author={Hensel, M.},
  isbn={9783889270641},
  lccn={90158796},
  series={Medien-Skripten : Beitr{\"a}ge zur Medien- und Kommunikationswissenschaft},
  url={https://books.google.de/books?id=pbVRAAAACAAJ},
  year={1990},
  publisher={R. Fischer}
}

@book{goll.2013,
  title={Java als erste Programmiersprache: Ein professioneller Einstieg in die Objektorientierung mit Java},
  author={Goll, J. and Heinisch, C.},
  isbn={9783834822703},
  url={https://books.google.de/books?id=cDIpBAAAQBAJ},
  year={2013},
  publisher={Springer Fachmedien Wiesbaden}
}

@mastersthesis{knoerzer.2016,
	title={Evaluierung von RDF-Triple-Store-Systemen auf Basis der OSM-Ontologie},
	author={Kn{\"o}rzer, Sebastian},
	school={FernUniversit{\"a}t in Hagen},
	year={2016}
}

@book{mueller.2008,
  title={Java-Persistence-API mit Hibernate: standardisierte Persistenz},
  author={Müller, B. and Wehr, H.},
  isbn={9783827325372},
  series={Open source library},
  url={https://books.google.de/books?id=anO5GAAACAAJ},
  year={2008},
  publisher={Pearson Deutschland}
}

@article{knuth.1974,
 author = {Knuth, Donald E.},
 title = {Computer Programming As an Art},
 journal = {Commun. ACM},
 issue_date = {Dec 1974},
 volume = {17},
 number = {12},
 month = dec,
 year = {1974},
 issn = {0001-0782},
 pages = {667--673},
 numpages = {7},
 url = {http://doi.acm.org/10.1145/361604.361612},
 doi = {10.1145/361604.361612},
 acmid = {361612},
 publisher = {ACM},
 address = {New York, NY, USA},
} 

@Article{Gruber.1995,
  author     = {Gruber, Thomas R.},
  title      = {Toward Principles for the Design of Ontologies Used for Knowledge Sharing},
  journal    = {Int. J. Hum.-Comput. Stud.},
  year       = {1995},
  volume     = {43},
  number     = {5-6},
  pages      = {907--928},
  month      = dec,
  acmid      = {219701},
  address    = {Duluth, MN, USA},
  doi        = {10.1006/ijhc.1995.1081},
  issn       = {1071-5819},
  issue_date = {Nov./Dec. 1995},
  keywords   = {Ontologien},
  numpages   = {22},
  publisher  = {Academic Press, Inc.},
  url        = {http://dx.doi.org/10.1006/ijhc.1995.1081},
}

@INPROCEEDINGS{Piero.2005,
author = {Zarri, Gian Piero},
year = {2005},
month = {01},
pages = {},
title = {An n-ary Language for Representing Narrative Information on the Web.},
volume = {166},
booktitle = {CEUR Workshop Proceedings}
}

@INPROCEEDINGS{Guarino.1998,
    author = {Guarino, Nicola},
    title = {Formal Ontology and Information Systems},
    booktitle = {},
    year = {1998},
    pages = {3--15},
    publisher = {IOS Press}
}

@movie{amouroux.2014,
  title =   {Unser digitales Gedächtnis},
  producer= {Abita, Valérie},
  director = {Amouroux, Vincent},
  year = {2014},
  publisher = {ARTE France - ZED}
}

@article{Wiederhold.1992,
  added-at = {2008-05-13T00:09:07.000+0200},
  author = {Wiederhold, Gio},
  bibsource = {DBLP, http://dblp.uni-trier.de},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/27f4054cfcecb13aad029eb53e17c4e66/terraces},
  description = {DBLP Record 'journals/computer/Wiederhold92'},
  interhash = {0a179918e7d2e64df1fad9cb05275b6a},
  intrahash = {7f4054cfcecb13aad029eb53e17c4e66},
  journal = {IEEE Computer},
  keywords = {architecture mediation},
  number = 3,
  pages = {38-49},
  timestamp = {2008-05-13T00:09:08.000+0200},
  title = {Mediators in the Architecture of Future Information Systems.},
  volume = 25,
  year = 1992
}

@book{Starke.2015,
  abstract = {Software-Architekten müssen komplexe fachliche und technische Anforderungen an IT-Systeme umsetzen und diese Systeme durch nachvollziehbare Strukturen flexibel und erweiterbar gestalten. Dieser Praxisleitfaden zeigt Ihnen, wie Sie Software-Architekturen effektiv und systematisch entwickeln können. Der bekannte Software-Architekt Gernot Starke unterstützt Sie mit praktischen Tipps, Architekturmustern und seinen Erfahrungen. Er gibt Antworten auf zentrale Fragen: Welche Aufgaben haben Software-Architekten? Wie gehen Software-Architekten beim Entwurf vor? Wie kommunizieren und dokumentieren Sie Software-Architekturen? Wie helfen Architekturmuster und Architekturbausteine? Wie bewerten Sie Software-Architekturen? Wie behandeln Sie Persistenz, grafische Benutzeroberflächen, Geschäftsregeln, Integration, Verteilung, Sicherheit, Fehlerbehandlung, Workflow-Management und sonstige technische Konzepte? Was müssen Software-Architekten über MDA/MDSD, UML 2, arc42 und SOA wissen? Welche Aufgaben nehmen Enterprise-IT-Architekten wahr?},
  added-at = {2016-12-23T10:53:58.000+0100},
  address = {M{\"u}nchen},
  author = {Starke, Gernot},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/275a755e2f2cab43bec51ce044b74bc53/flint63},
  doi = {10.3139/9783446444065},
  edition = 7,
  file = {eBook:2015/Starke15.pdf:PDF;Hanser Product page:http\://www.hanser.de/978-3-446-44361-7:URL;Amazon Search inside:http\://www.amazon.de/gp/reader/3446443614/:URL},
  groups = {public},
  interhash = {5371b2f56d2b52a8cda65cf52a455cb5},
  intrahash = {75a755e2f2cab43bec51ce044b74bc53},
  isbn = {978-3-446-44361-7},
  keywords = {01841 105 book shelf software architecture soa design pattern code generation uml user interface secure database workflow},
  publisher = {Hanser},
  timestamp = {2017-11-08T17:53:45.000+0100},
  title = {Effektive Software-Architekturen: Ein praktischer Leitfaden},
  username = {flint63},
  year = 2015,
}

@book{salvanos.2014,
  title={Professionell entwickeln mit Java EE 7: Das umfassende Handbuch},
  author={Salvanos, A.},
  isbn={9783836220040},
  series={Galileo Computing},
  url={https://books.google.de/books?id=WuQZnwEACAAJ},
  year={2014},
  publisher={Rheinwerk Verlag GmbH}
}

@book{muellerjsf.2010,
  title={JavaServer Faces 2.0: ein Arbeitsbuch f{\"u}r die Praxis},
  author={M{\"u}ller, B.},
  isbn={9783446419926},
  url={https://books.google.de/books?id=jFzoPwAACAAJ},
  year={2010},
  publisher={Hanser}
}


@book{OatesLanger.2007,
  abstract = {Der leichtgewichtige Ansatz vom Spring und das mächtige O/RMapping-Tool Hibernate haben in den letzten Jahren eine Revolution in der Entwicklung von JEE-Enterprise-Applikationen ausgelöst. Die beiden Frameworks erfreuen sich ständig wachsender Beliebtheit und werden in der Regel gemeinsam eingesetzt. Dieses Buch eignet sich für alle Entwickler, die einen schnellen und praxisbezogenen Einstieg in Spring und Hibernate suchen. Wenn sie vor einem Java-Projekt stehen, in dem sie eines der Frameworks oder beide zusammen einsetzen wollen, dann ist dieses Buch genau die richtige Empfehlung. Hier lernen Entwickler die Grundkonzepte und Einsatzmöglichkeiten dieser zwei De-facto-Standards kennen. Im Mittelpunkt steht die Verwendung der zwei Frameworks in JEE-Applikationen. Zahlreiche Code-Beispiele und Tipps aus der praktischen Erfahrung der Autoren erleichtern die Umsetzung.},
  added-at = {2016-12-27T21:51:53.000+0100},
  address = {M\"{u}nchen},
  author = {Oates, Richard and Langer, Thomas and Wille, Stefan and Lueckow, Torsten and Bachlmayr, Gerald},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/222bf964d6c330501a7674917c75b475a/flint63},
  file = {eBook:2007/OatesLangerEtAl07.pdf:PDF;Hanser Produktseite 2. Auflage 2008:http\://www.hanser.de/978-3-446-41213-2:URL;Amazon Search inside:http\://www.amazon.de/gp/reader/3446404570/:URL},
  groups = {public},
  interhash = {5306ae37335d86dce84ba99b37228fb7},
  intrahash = {22bf964d6c330501a7674917c75b475a},
  isbn = {978-3-446-40457-1},
  keywords = {01624 105 book shelf enterprise application software development java framework api database hibernate spring},
  publisher = {Hanser},
  timestamp = {2017-07-13T18:15:44.000+0200},
  title = {Spring und Hibernate: Eine praxisbezogene Einf\"{u}hrung},
  username = {flint63},
  year = {2007}
}

@book{Burns.2010,
 author = {Burns, Ed and Griffin, Neil},
 title = {JavaServer Faces 2.0, The Complete Reference},
 year = {2010},
 isbn = {0071625097, 9780071625098},
 edition = {1},
 publisher = {McGraw-Hill, Inc.},
 address = {New York, NY, USA},
} 

@book{Wolff.2010,
  abstract = {Dieses Buch bietet eine umfassende Einführung in die Spring-Grundlagen wie Dependency Injection und aspektorientierte Programmierung. Darüber hinaus wird die Unterstützung für Transaktionen, Persistenz, verteilte Anwendungen und das Spring Web Framework erläutert. Schließlich erhält der Leser einen Überblick über Technologien wie Spring Web Flow, Spring Security und Spring Web Services. Eine Beispielanwendung illustriert die Themen.Die 3. Auflage wurde komplett auf die Version Spring 3 überarbeitet. Außerdem wurden aktuelle Themen wie SpringSource dm Server ergänzt.},
  added-at = {2017-08-13T15:33:06.000+0200},
  address = {Heidelberg},
  author = {Wolff, Eberhard},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/2e5704567a83d585782cd1bfecae8b0ec/flint63},
  description = {2. Auflage 2007},
  edition = 3,
  file = {eBook:2010/Wolff10.pdf:PDF;dpunkt Produktseite:http\://www.dpunkt.de/buecher/2942.html:URL;Amazon Search inside:http\://www.amazon.de/gp/reader/389864572X/:URL},
  groups = {public},
  interhash = {b58a85a94fa9e136c10a66a9ad57dbf4},
  intrahash = {e5704567a83d585782cd1bfecae8b0ec},
  isbn = {978-3-89864-572-0},
  keywords = {01841 105 book shelf software development enterprise java spring framework osgi},
  publisher = {dpunkt},
  timestamp = {2017-08-13T15:33:06.000+0200},
  title = {Spring 3: Framework f\"{u}r die Java-Entwicklung},
  username = {flint63},
  year = {2010},
}

@book{Bass.2012,
 author = {Bass, Len and Clements, Paul and Kazman, Rick},
 title = {Software Architecture in Practice},
 year = {2012},
 isbn = {0321815734, 9780321815736},
 edition = {3rd},
 publisher = {Addison-Wesley Professional},
} 

@book{Schimmang.2013,
 author = {Schimmang, Jochen},
 title = {Christian Morgenstern: Eine Biografie},
 year = {2013},
 isbn = {3701743681, 9783701743681},
 publisher = {Residenz Verlag},
} 

@book{Schmidt.2000,
 author = {Schmidt, Douglas C. and Stal, Michael and Rohnert, Hans and Buschmann, Frank},
 title = {Pattern-Oriented Software Architecture: Patterns for Concurrent and Networked Objects},
 year = {2000},
 isbn = {0471606952, 9780471606956},
 edition = {2nd},
 publisher = {John Wiley \& Sons, Inc.},
 address = {New York, NY, USA},
} 

@article{Dijkstra.1972,
 author = {Dijkstra, Edsger W.},
 title = {The Humble Programmer},
 journal = {Commun. ACM},
 issue_date = {Oct. 1972},
 volume = {15},
 number = {10},
 month = oct,
 year = {1972},
 issn = {0001-0782},
 pages = {859--866},
 numpages = {8},
 url = {http://doi.acm.org/10.1145/355604.361591},
 doi = {10.1145/355604.361591},
 acmid = {361591},
 publisher = {ACM},
 address = {New York, NY, USA},
} 

@ARTICLE{BernersLee.1996,
author={Berners-Lee, Tim},
journal={Computer},
title={WWW: past, present, and future},
year={1996},
volume={29},
number={10},
pages={69-77},
keywords={Internet;computer animation;hypermedia;open systems;wide area networks;World Wide Web;animations;global network-accessible information;globalWeb interoperability;hypertext document;personal information system;three-dimensional worlds;videos;Computer networks;Documentation;Energy management;Network servers;Photography;Power system management;Protocols;Web server;Workstations;World Wide Web},
doi={10.1109/2.539724},
ISSN={0018-9162},
month={Oct},}

@book{Fowler.1999,
 title = {Refactoring: Improving the Design of Existing Code},
 author = {Fowler, Martin},
 year = {1999},
 isbn = {0-201-48567-2},
 publisher = {Addison-Wesley Longman Publishing Co., Inc.},
 address = {Boston, MA, USA},
} 


@book{Martin.2008,
 author = {Martin, Robert C.},
 title = {Clean Code: A Handbook of Agile Software Craftsmanship},
 year = {2008},
 isbn = {0132350882, 9780132350884},
 edition = {1},
 publisher = {Prentice Hall PTR},
 address = {Upper Saddle River, NJ, USA},
} 

@Book{SemanticWeb.2008,
  title     = {Semantic Web: Grundlagen},
  publisher = {Springer},
  year      = {2008},
  author    = {Hitzler, Pascal and Kr{\"o}tzsch, Markus and Rudolph, Sebastian and Sure, York},
  series    = {eXamen.press},
  address   = {Berlin},
  abstract  = {Das Buch vermittelt als erstes deutschsprachiges Lehrbuch die Grundlagen des Semantic Web in verst{\"a}ndlicher Weise. Es erm{\"o}glicht einen einfachen und z{\"u}gigen Einstieg in Methoden und Technologien des Semantic Web. Die Autoren trennen dabei sauber zwischen einer intuitiven Hinf{\"u}hrung zur Verwendung semantischer Technologien in der Praxis einerseits, und der Erkl{\"a}rung formaler und theoretischer Hintergr{\"u}nde andererseits.},
  doi       = {10.1007/978-3-540-33994-6},
  isbn      = {978-3-540-33993-9},
  keywords  = {RDF, Ontologien, OWL},
  url       = {Springer},
}

@book{Dengel.2012,
  abstract = {Dieses Lehrbuch bietet eine umfassende Einf{\"u}hrung in Grundlagen, Potentiale und Anwendungen Semantischer Technologien. Es richtet sich an Studierende der Informatik und angrenzender F{\"a}cher sowie an Entwickler, die Semantische Technologien am Arbeitsplatz oder in verteilten Applikationen nutzen m{\"o}chten. Mit seiner an praktischen Beispielen orientierten Darstellung gibt es aber auch Anwendern und Entscheidern in Unternehmen einen breiten {\"U}berblick {\"u}ber Nutzen und M{\"o}glichkeiten dieser Technologie. Semantische Technologien versetzen Computer in die Lage, Informationen nicht nur zu speichern und wieder zu finden, sondern sie ihrer Bedeutung entsprechend auszuwerten, zu verbinden, zu Neuem zu verkn{\"u}pfen, und so flexibel und zielgerichtet n{\"u}tzliche Leistungen zu erbringen. Das vorliegende Buch stellt im ersten Teil die als Semantische Technologien bezeichneten Techniken, Sprachen und Repr{\"a}sentationsformalismen vor. Diese Elemente erlauben es, das in Informationen enthaltene Wissen formal und damit f{\"u}r den Computer verarbeitbar zu beschreiben, Konzepte und Beziehungen darzustellen und schließlich Inhalte zu erfragen, zu erschließen und in Netzen zug{\"a}nglich zu machen. Der zweite Teil beschreibt, wie mit Semantischen Technologien elementare Funktionen und umfassende Dienste der Informations- und Wissensverarbeitung realisiert werden k{\"o}nnen. Hierzu geh{\"o}ren etwa die Annotation und das Erschließen von Information, die Suche in den resultierenden Strukturen, das Erkl{\"a}ren von Bedeutungszusammenh{\"a}ngen sowie die Integration einzelner Komponenten in komplexe Ablaufprozesse und Anwendungsl{\"o}sungen. Der dritte Teil beschreibt schließlich vielf{\"a}ltige Anwendungsbeispiele in unterschiedlichen Bereichen und illustriert so Mehrwert, Potenzial und Grenzen von Semantischen Technologien. Die dargestellten Systeme reichen von Werkzeugen f{\"u}r pers{\"o}nliches, individuelles Informationsmanagement {\"u}ber Unterst{\"u}tzungsfunktionen f{\"u}r Gruppen bis hin zu neuen Ans{\"a}tzen im Internet der Dinge und Dienste, einschließlich der Integration verschiedener Medien und Anwendungen von Medizin bis Musik.},
  added-at = {2012-02-28T16:39:52.000+0100},
  address = {Heidelberg},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/2691485a399412233c3dffd99737b96ff/gvogeler},
  doi = {10.1007/978-3-8274-2664-2},
  editor = {Dengel, Andreas},
  file = {Springer Product page:http\://www.springer.com/978-3-8274-2663-5:URL;Amazon Search inside:http\://www.amazon.de/gp/reader/ISBN10/:URL;Google Books:http\://books.google.de/books?isbn=I978-3-8274-2663-5:URL},
  interhash = {1776b47459c501198968db8215af99f0},
  intrahash = {691485a399412233c3dffd99737b96ff},
  isbn = {978-3-8274-2663-5},
  keywords = {SemanticWeb},
  publisher = {Spektrum},
  timestamp = {2012-02-28T16:39:52.000+0100},
  title = {Semantische Technologien},
  year = 2012,
}



@book{Buettner.2011,
  added-at = {2016-09-06T00:00:00.000+0200},
  biburl = {http://www.bibsonomy.org/bibtex/20cbb0a4786c9e83cfafe9dc147563223/dblp},
  editor = {Büttner, Stephan and Hobohm, Hans-Christoph and Müller, Lars},
  ee = {http://www.forschungsdatenmanagement.de/},
  interhash = {95c2e161980c6c90e9c2f64397a58fd1},
  intrahash = {0cbb0a4786c9e83cfafe9dc147563223},
  isbn = {978-3-88347-283-6},
  keywords = {dblp},
  publisher = {Bock + Herchen, Bad Honnef},
  timestamp = {2016-09-07T11:34:53.000+0200},
  title = {Handbuch Forschungsdatenmanagement.},
  url = {http://dblp.uni-trier.de/db/books/collections/FDM2011.html},
  year = 2011,
}



@Book{NestorHandbuch,
  title     = {nestor-Handbuch: Eine kleine Enzyklop{\"a}die der digitalen Langzeitarchivierung},
  publisher = {Nestor Arbeitsgruppe},
  year      = {2009},
  author    = {Neuroth, Heike and O{\ss}wald, Achim and Scheffel, Regine and Strathmann, Stefan and Jehn, Mathias},
  keywords  = {OAIS},
  url       = {http://nestor.sub.uni-goettingen.de/handbuch/},
}

@PhdThesis{Fielding.2000,
  author   = {Fielding, Roy},
  title    = {Architectural Styles and the Design of Network-based Software Architectures},
  school   = {University of California, Irvine},
  year     = {2000},
  keywords = {Web},
}

@InCollection{OaisDeutsch.2013,
  author    = {{nestor Arbeitsgruppe OAIS-{\"U}bersetzung/Terminologie}},
  title     = {Referenzmodell f{\"u}r ein Offenes Archiv-Informations-System - Deutsche {\"U}bersetzung 2.0},
  booktitle = {Referenzmodell f{\"u}r ein Offenes Archiv-Informations-System - Deutsche {\"U}bersetzung 2.0},
  publisher = {{nestor - Kompetenznetzwerk Langzeitarchivierung und Langzeitverf{\"u}gbarkeit Digitaler Ressourcen f{\"u}r Deutschland}},
  year      = {2013},
  series    = {nestor-materialien},
  abstract  = {Das Reference Model for an Open Archival Information System (OAIS) ist sicherlich eins der  einflussreichsten Dokumente im Bereich der Langzeiterhaltung digitaler Daten. Es beschreibt  die Infrastruktur eines digitalen Langzeitarchivs, wobei es ausdr{\"u}cklich {\"u}ber den technischen  Aufbau des Archivs hinausgeht und die Organisation als Ganzes in den Blick nimmt. Die Mitglieder der nestor-Arbeitsgruppe {\glqq}OAIS-{\"U}bersetzung/Terminologie{\grqq} sind von der  zentralen Bedeutung und dem konzeptionellen Nutzen des OAIS-Referenzmodells {\"u}berzeugt.  Mit der deutschen {\"U}bersetzung hoffen sie die Rezeption und Diskussion des Standards  in der deutschen Fachgemeinschaft zu bef{\"o}rdern.},
  keywords  = {OAIS},
  url       = {urn:nbn:de:kobv:11-100213256},
}

@Misc{Jfsowa.2016,
  author   = {Sowa, John},
  title    = {Ontology, Definition and Scope},
  keywords = {Ontologien},
  url      = {http://www.jfsowa.com/ontology/index.htm},
  urldate  = {2018-07-03}
}   

@Misc{dbunit,
  author   = {DBUnit},
  title    = {DBUnit},
  keywords = {dbunit},
  url      = {http://dbunit.sourceforge.net/},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@Misc{hamcrest,
  author   = {Hamcrest},
  title    = {Java Hamcrest},
  keywords = {hamcrest},
  url      = {http://hamcrest.org/JavaHamcrest},
  urldate  = {2018-07-03}
}

@Misc{icefaces,
  url      = {http://www.icefaces.org/},
  urldate  = {2018-07-03}
}

@Misc{richfaces,
  url      = {http://richfaces.jboss.org/},
  urldate  = {2018-07-03}
}

@Misc{myfaces,
  url      = {http://myfaces.apache.org/},
  urldate  = {2018-07-03}
}

@inproceedings{Royce.1987,
 author = {Royce, W. W.},
 title = {Managing the Development of Large Software Systems: Concepts and Techniques},
 booktitle = {Proceedings of the 9th International Conference on Software Engineering},
 series = {ICSE '87},
 year = {1987},
 isbn = {0-89791-216-0},
 location = {Monterey, California, USA},
 pages = {328--338},
 numpages = {11},
 url = {http://dl.acm.org/citation.cfm?id=41765.41801},
 acmid = {41801},
 publisher = {IEEE Computer Society Press},
 address = {Los Alamitos, CA, USA},
} 

@Misc{pi7.fernunihagen,
  author   = {Helbig, Hermann},
  title    = {Wissensrepräsentation mit Mehrschichtigen Erweiterten Semantischen Netzen},
  keywords = {Ontologien, Semantic Web},
  url      = {http://pi7.fernuni-hagen.de/forschung/multinet/multinet_de.html},
  urldate  = {2018-07-03}
}

@Unpublished{Hemmje1874,
  author   = {Hemmje, Matthias},
  title    = {Informations- und Wissensmangament im Internet Kurseinheit 2},
  note     = {Skript zum Kurs 1874 der FernUni in Hagen},
  keywords = {Ontologien},
}

@Unpublished{Steimann,
  author   = {Steimann, Friedrich},
  title    = {Moderne Programmiertechniken und -Methoden},
  note     = {Skript zum Kurs 01853 der FernUni in Hagen},
  keywords = {Offene Rekursion},
}

@Misc{UniMuenchenFakPhilosophie,
  author   = {Fakultät für Philosophie. Wissenschaftstheorie und Religionswissenschaften der Universität München},
  title    = {Ontologie},
  note     = {http://www.philosophie.uni-muenchen.de/fakultaet/schwerpunkte/ontologie/index.html},
  keywords = {Ontologien, Philosophie},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{comparisonTripleStoreNoSql,
  title    = {How RDF Databases Differ from Other NoSQL Solutions},
  note     = {http://blog.datagraph.org/2010/04/rdf-nosql-diff},
  keywords = {TripleStore, NoSQL},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Article{BernersLee.2001,
  author   = {Berners-Lee, Tim and Hendler, James and Lassila, Ora},
  title    = {Mein Computer versteht mich},
  journal  = {Spektrum der Wissenschaft},
  year     = {2001},
  pages    = {42-49},
  month    = aug,
  keywords = {SemanticWeb},
}

@TechReport{W3C.2004,
  author      = {W3C Working Group},
  title       = {Web Services Architecture},
  institution = {W3C},
  year        = {2004},
  type        = {techreport},
  month       = feb,
  keywords    = {WebServices},
}

@TechReport{W3C.2007a,
  author      = {Gudgin, Martin},
  title       = {SOAP Version 1.2 Part 1: Messaging Framework (Second Edition)},
  institution = {W3C},
  year        = {2007},
  month       = apr,
  keywords    = {WebSeWebSer, SOAP},
}

@TechReport{W3C2007b,
  author      = {Chinnici, Roberto},
  title       = {Web Services Description Language (WSDL) Version 2.0 Part 1: Core Language},
  institution = {W3C},
  year        = {2007},
  month       = jun,
  keywords    = {WebServices, WSDL},
}

@Book{Metha.2014,
  title     = {RESTful Java Patterns and Best Practices},
  publisher = {Packt},
  year      = {2014},
  author    = {Mehta, Bhakti},
  month     = sep,
  keywords  = {Rest, WebServices},
}

@Misc{Bayer.2002,
  author = {Bayer, Thomas},
  title  = {REST Web Services - Eine Einführung},
  note   = {http://www.oio.de/public/xml/rest-webservices.htm},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{DFG.2014,
  title    = {Leitfaden für die Antragstellung - Projektanträge},
  month    = jun,
  year     = {2014},
  note     = {http://www.dfg.de/formulare/54_01/54_01_de.pdf},
  keywords = {DMP},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@book{Johnson.2002,
 author = {Johnson, Rod},
 title = {Expert One-on-One J2EE Design and Development},
 year = {2002},
 isbn = {0764543857, 9780764543852},
 publisher = {Wrox Press Ltd.},
 address = {Birmingham, UK, UK},
} 

@misc{Lgmmia,
 title = {Lehrgebiet Multimedia und Internetanwendungen},
 url = {http://lgmmia.fernuni-hagen.de},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{frankfurterRundschau,
 title = {Frankfurter Rundschau Kultur},
 url = {http://www.fr.de/kultur/20-jahre-internet-onlinesein-a-1239035},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{spi,
 title = {Service Provider Interface},
 url = {http://docs.oracle.com/javase/tutorial/sound/SPI-intro.html},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{zitate,
 url = {http://zitate.net},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{brainyQuote,
 url = {https://www.brainyquote.com/},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{yourstory,
 url = {https://yourstory.com/2014/07/nelson-mandela-greatest-glory/},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{unijena,
 url = {https://www.uni-jena.de/en/Multimedial_Language_Learning.html},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{oclc,
 url = {https://www.oclc.org/research/publications/library/2000/lavoie-oais.html},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{zitateSofttonic,
 url = {https://de.softonic.com/artikel/genies-unter-sich-beruhmte-zitate-uber-computer-und-co},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{scidipes,
 title = {SCIDIP-ES},
 url = {http://www.scidip-es.eu/},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{w3c.semanticweb,
 title = {Semantic Web},
 url = {https://www.w3.org/standards/semanticweb/},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@book{hanisch.2017,
  title={emotionSync{\textregistered} - Die Revolution in Coaching und Psychotherapie: Aus der neuesten Gehirnforschung der Neurowissenschaft},
  author={Hanisch, C. and Wilimzig, C.},
  isbn={9783741239205},
  url={https://books.google.de/books?id=4pGeDAAAQBAJ},
  year={2017},
  publisher={Books on Demand}
}

@techreport{RageD63.2016,
  author = {Rage},
  institution = {Rage},
  month = {September},
  number = 1,
  pages = 53,
  title = {{D6.3 - Semantic Content Annotation Support}},
  year = 2016
}

@Misc{Horizon2020.2016,
  title    = {Guidelines on FAIR Data Management in Horizon 2020},
  month    = jul,
  year     = {2016},
  note     = {http://ec.europa.eu/research/participants/data/ref/h2020/grants_manual/hi/oa_pilot/h2020-hi-oa-data-mgt_en.pdf},
  keywords = {DMP},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@misc{Horizon2020,
 title = {Horizon 2020},
 url = {http://www.horizon2020.de},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{OpenDataPilot,
 author = {OpenDataPilot},
 title = {What is the Open Research Data Pilot?},
 url = {https://www.openaire.eu/opendatapilot},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{Langzeitarchivierung,
 title = {Langzeitarchivierung Nestor},
 url = {http://langzeitarchivierung.de},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@misc{owl2.syntax,
 title = {OWL 2 Web Ontology Language Structural Specification and Functional-Style Syntax},
 url = {https://www.w3.org/TR/owl2-syntax/#Axioms},
 urldate  = {2018-07-03}
}

@Misc{DFG.2013,
  title    = {Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis},
  year     = {1998 erste Auflage, 2013 ergänzte Auflage},
  keywords = {DMP},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{Finin.2001,
  note	   = {http://lists.w3.org/Archives/Public/www-webont-wg/2001Dec/0169.html},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{MIT,
	note   = {http://web.mit.edu/},
	urldate  = {2018-07-03},
} 

@Misc{tomcat,
	note   = {http://tomcat.apache.org/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@MastersThesis{Goerzig.2014,
  author   = {Goerzig, Heike},
  title    = {Implementation of the OAIS Information Model as a Service},
  school   = {FernUniversit{\"a}t in Hagen},
  year     = {2014},
  type     = {mathesis},
  keywords = {PackagingToolkit},
}

@Manual{PackagingToolkit,
  title = {D21.3 Packaging Toolkit Installation, Deployment and User Manual},
  month = feb,
  year  = {2014},
  note  = {http://int-platform.digitalpreserve.info/wp-content/uploads/sites/5/2014/12/SCIDIP-ES-DEL-WP21-D21-3_Packaging-final.pdf},
}

@Manual{GapIs.2014,
  title = {Gap Identification Service - Installation, Deployment and User Manual},
  month = feb,
  year  = {2014},
  note  = {http://int-platform.digitalpreserve.info/wp-content/uploads/sites/5/2014/12/SCIDIP-ES-DEL-WP21-D21.3_GapIS-final.pdf},
}

@Manual{WebRegistry.2014,
  title = {Webserver Registry Overview},
  month = jun,
  year  = {2014},
}

@Misc{Registry,
  note = {http://int-platform.digitalpreserve.info/dashboard/registry/},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Manual{SOLRRegistry,
  title = {D21.3 Registry Installation and User Manual},
  month = feb,
  year  = {2014},
  note  = {http://int-platform.digitalpreserve.info/wp-content/uploads/sites/5/2014/12/SCIDIP-ES-DEL-WP21-D21.4_Registry-SOLR-final.pdf},
}

@Manual{Framework.2014,
  title = {D21.3 Framework Installation and Developer Manual},
  month = mar,
  year  = {2014},
  note  = {http://int-platform.digitalpreserve.info/wp-content/uploads/sites/5/2014/12/SCIDIP-ES-DEL-WP21-D21.3_Framework-final.pdf},
}

@Misc{Katamreddy.2016,
  author   = {Katamreddy, Siva Prasad Reddy},
  title    = {Why Spring Boot?},
  month    = may,
  year     = {2016},
  note     = {TODO Internetadresse},
  keywords = {Spring Boot},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{Wolff.2014,
  author   = {Wolff, Eberhard},
  title    = {Der Stand der Dinge bei Spring: Spring 4.0, Spring Boot und Spring XD},
  month    = mar,
  year     = {2014},
  note     = {Internetadresse},
  keywords = {Spring Boot},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Manual{JaxRs.2009,
  title        = {JAX-RS: Java API for RESTful Web Services},
  author       = {Hadley, Marc and Sandoz, Paul},
  organization = {Sun Microsystems},
  month        = sep,
  year         = {2009},
  keywords     = {Jax-RS, Jersey},
  url          = {http://download.oracle.com/otn-pub/jcp/jaxrs-1.1-mrel-eval-oth-JSpec/jax_rs-1_1-mrel-spec.pdf?AuthParam=1475318552_bf459c07f3d4d33eaa83999df8d70b42},
  urldate	   = {2018-07-03},
}

@Book{ullenboom.2012,
  title     = {Java 7 - mehr als eine Insel: das Handbuch zu den Java SE-Bibliotheken ; [Nebenl{\"a}ufigkeit, Datenstrukturen und Algorithmen, Ein/Ausgabe, XML, Swing, Grafik- und Netzwerkprogrammierung, RMI, JavaServer Pages und Servlets, JDBC, Reflection u.v.m.]},
  publisher = {Galileo Press},
  year      = {2012},
  author    = {Ullenboom, Christian},
  series    = {Galileo Computing},
  isbn      = {9783836215077},
  url       = {https://books.google.de/books?id=7Y0WngEACAAJ},
}

@Manual{Oracle.2010,
  title        = {RESTful Web Services Developer's Guide},
  organization = {Oracle Corporation},
  year         = {2010},
  keywords     = {Jersey},
  url          = {https://docs.oracle.com/cd/E19776-01/820-4867/index.html},
  urldate = {2018-07-03},
}

@Misc{Shah.2013,
  author   = {Shah, App},
  title    = {SOAP vs REST: Simple Object Access Protocol Vs. REpresentational State Transfer},
  month    = oct,
  year     = {2013},
  keywords = {Rest, SOAP},
  url      = {http://crunchify.com/soap-vs-rest-simple-object-access-protocol-vs-representational-state-transfer/},
  urldate  = {2018-07-03},
  urldate = {2018-07-03},
}

@Article{Rusch-Feja.2008,
  author   = {Rusch-Feja, Diann},
  title    = {Die Open Archives Initiative (OAI)},
  journal  = {Bibliothek Forschung und Praxis},
  year     = {2008},
  volume   = {25},
  number   = {3},
  pages    = {291-300},
  month    = mar,
  keywords = {OAI},
}

@Book{Massol.2006,
  title     = {Better Builds with Maven},
  publisher = {Mergere Library Press},
  year      = {2006},
  author    = {Massol, Vincent and van Zyl, Jason and Porter, Brett and Casey, John and Sanchez, Carlos},
  month     = oct,
  keywords  = {Maven},
}

@Book{Spiller.2011,
  title     = {Maven 3 - Konfigurationsmanagement mit Java},
  publisher = {mitp},
  year      = {2011},
  author    = {Spiller, Martin},
  keywords  = {Maven},
}

@Misc{mavndigital,
  keywords = {maven},
  url      = {http://mavndigital.com.au/about-us/},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{centos,
  url = {https://www.centos.org},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{rhev,
  url = {https://www.redhat.com/de/technologies/virtualization/enterprise-virtualization},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{jsr314,
  url = {https://www.jcp.org/en/jsr/detail?id=314},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{javaee,
  url = {http://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/overview/index.html},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{jena.2017,
  url = {https://jena.apache.org/},
  urldate  = {2018-07-03},
}

@Comment{jabref-meta: databaseType:bibtex;}

@Misc{git.2014, 
	url = {https://git-scm.com/book/en/v2},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{gitFaq, 
	url = {https://git.wiki.kernel.org/index.php/GitFaq#Why_the_.27Git.27_name.3F},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{owlapi, 
	url = {http://owlapi.sourceforge.net/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{subversion, 
	url = {http://subversion.apache.org},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{swrl, 
	url = {https://www.w3.org/Submission/SWRL/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{oaiore, 
	url = {http://www.openarchives.org/ore/1.0/primer},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{rdf4j, 
	url = {http://rdf4j.org},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{findbugs, 
	url = {http://findbugs.sourceforge.net/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{jersey, 
	url = {https://jersey.github.io/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{springdatajpa, 
	url = {https://docs.spring.io/spring-data/jpa/docs/2.0.0.RELEASE/reference/html/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{fits,
	url = {https://projects.iq.harvard.edu/fits/home},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{pmd,
	url = {https://pmd.github.io/},
	urldate  = {2018-07-03},
}


@book{preissel2015git,
  title={Git: Dezentrale Versionsverwaltung im Team - Grundlagen und Workflows},
  author={Prei{\ss}el, R. and Stachmann, B.},
  isbn={9783864903113},
  url={https://books.google.de/books?id=TBdeawEACAAJ},
  year={2015},
  publisher={Dpunkt.verlag}
}

@Misc{primefaces.doku, 
	url = {https://www.primefaces.org/documentation/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{md5.2008, 
	title={MD5 considered harmful today},
	url = {http://www.win.tue.nl/hashclash/rogue-ca/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{hibernate.mismatch, 
	url = {http://hibernate.org/orm/what-is-an-orm/#the-object-relational-impedance-mismatch},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{hibernate, 
	url = {http://hibernate.org},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{oracle.jaxb, 
	url = {http://download.oracle.com/docs/cd/E12840_01/wls/docs103/webserv/data_types.html#wp223908},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{oracle.jaxb.2006, 
	url = {http://download.oracle.com/otndocs/jcp/jaxb-2.0-fr-eval-oth-JSpec/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{premis, 
	url = {https://www.loc.gov/standards/premis/},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{skos, 
	url = {https://www.w3.org/2004/02/skos/intro},
	urldate  = {2018-07-03},
}

@Misc{skos.coreguide, 
	url = {https://www.w3.org/TR/swbp-skos-core-guide/},
	urldate  = {2018-09-28},
}

@book{osherove2015art,
 author = {Osherove, Roy},
 title = {The Art of Unit Testing: With Examples in .Net},
 year = {2009},
 isbn = {1933988274, 9781933988276},
 edition = {1st},
 publisher = {Manning Publications Co.},
 address = {Greenwich, CT, USA},
} 

@book{link2012softwaretests,
  title={Softwaretests mit JUnit: Techniken der testgetriebenen Entwicklung},
  author={Link, J.},
  isbn={9783898649605},
  url={https://books.google.de/books?id=IG75DQAAQBAJ},
  year={2012},
  publisher={dpunkt.verlag}
}

@book{McConnell.2004,
 author = {McConnell, Steve},
 title = {Code Complete, Second Edition},
 year = {2004},
 isbn = {0735619670, 9780735619678},
 publisher = {Microsoft Press},
 address = {Redmond, WA, USA},
} 

@book{kuebeck2009software,
  title={Software-Sanierung: Weiterentwicklung, Testen und Refactoring bestehender Software},
  author={K{\"u}beck, S.},
  isbn={9783826650727},
  url={https://books.google.de/books?id=TjsIEq6U\_f4C},
  year={2009},
  publisher={mitp}
}

@book{tamm2013junit,
  title={JUnit-Profiwissen: Effizientes Arbeiten mit der Standardbibliothek f{\"u}r automatische Tests in Java},
  author={Tamm, M.},
  isbn={9783864900204},
  url={https://books.google.de/books?id=Vrq\_MQEACAAJ},
  year={2013},
  publisher={Dpunkt.Verlag GmbH}
}

@book{gamma.2011,
  title={Entwurfsmuster: Elemente wiederverwendbarer objektorientierter Software},
  author={Gamma, E. and Johnson, R. and Helm, R. and Vlissides, J.},
  isbn={9783827330437},
  series={Programmer's choice},
  url={https://books.google.de/books?id=tmNNfSkfTlcC},
  year={2011},
  publisher={Pearson Deutschland}
}

@book{gamma.1995,
 author = {Gamma, Erich and Helm, Richard and Johnson, Ralph and Vlissides, John},
 title = {Design Patterns: Elements of Reusable Object-oriented Software},
 year = {1995},
 isbn = {0-201-63361-2},
 publisher = {Addison-Wesley Longman Publishing Co., Inc.},
 address = {Boston, MA, USA},
} 

@book{walls.2007,
 author = {Walls, Craig and Breidenbach, Ryan},
 title = {Spring in Action},
 year = {2007},
 isbn = {9781933988139},
 publisher = {Manning Publications Co.},
 address = {Greenwich, CT, USA},
} 

@book{walls.2011,
  title={Spring im Einsatz},
  author={Walls, Craig},
  translator={Dubau, Jürgen},
  isbn={9783446423886},
  year={2011},
  publisher={Hanser Verlag}
}

@book{geirhos.2015,
  title={Entwurfsmuster: Das umfassende Handbuch},
  author={Geirhos, M.},
  isbn={9783836227629},
  series={Galileo Computing},
  url={https://books.google.de/books?id=CGqDoAEACAAJ},
  year={2015},
  publisher={Rheinwerk Verlag GmbH}
}

@article{Campbell.1993,
 author = {Campbell, Roy H. and Islam, Nayeem and Raila, David and Madany, Peter},
 title = {Designing and Implementing Choices: An Object-oriented System in C++},
 journal = {Commun. ACM},
 issue_date = {Sept. 1993},
 volume = {36},
 number = {9},
 month = sep,
 year = {1993},
 issn = {0001-0782},
 pages = {117--126},
 numpages = {10},
 url = {http://doi.acm.org/10.1145/162685.162717},
 doi = {10.1145/162685.162717},
 acmid = {162717},
 publisher = {ACM},
 address = {New York, NY, USA},
 keywords = {concurrency, concurrent object-oriented programming},
} 

@article{spaeth.2017,
	author = {Späth, Sebastian},
	title = {No-Database Database - Java In-Memory-Database Jetstream},
	journal = {JavaPro},
	issue_date = {September - November 2017},
	number = {3},
	month = sep,
	year = {2017},
	pages = {30 -- 34},
	publisher = {IT Press \& Media GmbH},
}

@book{Bloch.2008,
 author = {Bloch, Joshua},
 title = {Effective Java (2Nd Edition) (The Java Series)},
 year = {2008},
 isbn = {0321356683, 9780321356680},
 edition = {2},
 publisher = {Prentice Hall PTR},
 address = {Upper Saddle River, NJ, USA},
}

@book{beck.2002,
  added-at = {2010-11-23T14:22:43.000+0100},
  asin = {0321146530},
  author = {Beck, Kent},
  biburl = {https://www.bibsonomy.org/bibtex/293ecb16d97b64f51a8cb72ab54dca15a/schmidt2},
  description = {Test Driven Development. By Example Addison-Wesley Signature: Amazon.de: Kent Beck: Englische Bücher},
  dewey = {005.14},
  ean = {9780321146533},
  interhash = {ce3a9459ac3d0b3d47518f186cae5809},
  intrahash = {93ecb16d97b64f51a8cb72ab54dca15a},
  isbn = {0321146530},
  keywords = {addison-wesley books kent_beck},
  publisher = {Addison-Wesley Longman, Amsterdam},
  timestamp = {2011-07-19T11:31:41.000+0200},
  title = {Test Driven Development. By Example (Addison-Wesley Signature)},
  year = 2002
}

 
 